\Section{Implicit}

Implicit -- это одна из самых мощных возможностей языка. Это набор фич, который работает еще с другими фичами. Появилась эта штука еще до Scala, но распространилась именно здесь. На нее ругаются, потому что код становится менее читаемым, но иногда получается писать прикольные вещи. Implicit надо использовать аккуратно, понимать, к чему ведет. 

\Subsection{Отступление про пакеты и импорты}
Прежде чем начать, сделаем несколько замечаний по поводу пакетов и импортов в Scala.

Во-первых, задание пакетов можно делить на несколько выражений. Код ниже будет эквивалентен выражению \texttt{package ru.spbau.jvm.scala.a}.

\begin{lstlisting}
package ru.spbau.jvm
package scala
package a
\end{lstlisting}

Во-вторых, импорты можно писать в любом месте кода. Соответственно, их можно изолировать в различные области видимости (тело функции, тело цикла, просто блок \texttt{\{...\}}, и т.п.)

Наконец, импорты можно именовать. Пусть есть класс \texttt{Token}, который лежит в пакете \texttt{a}. Пусть также есть другой класс, который тоже называется {Token} и лежит в пакете \texttt{b}. Чтобы было удобно работать с этими классами в одном коде, можно их заимпортировать с разными имнами.

\begin{lstlisting}
import a.{Token => AToken}
import b.{Token => BToken}

val atoken = new AToken()
val btoken = new BToken()
\end{lstlisting}

С импортами разобрались, можно переходить к implicit. Неявными бывают параметры, классы и методы. Поговорим обо всём по порядку.


\Subsection{Implicit функции и неявные преобразования}

Неявные функции вызываются автоматически в тех местах, где без них не обойтись.

Для примера вернемся к вышеупомянутым токенам. Эти классы немного разные и лежат в разных пакетах, но нам хочется работать с ними так, будто это одно и то же.

Например, мы умеем печатать \texttt{a.Token}.

\begin{lstlisting}
package a

case class Token(text: String)

object Token {
	def printToken(token: Token): Unit = println(token)
}

\end{lstlisting}

\pagebreak

Но напечатать \texttt{b.Token} пока что не получится.

\begin{lstlisting}
import a.{Token => AToken}
import b.{Token => BToken}
import a.Token // заимпортили object Token

def main() {
	val atoken = new AToken("a.Token")
	Token.printToken(atoken) // ОК, напечатали
	val btoken = new BToken("b.Token")
	Token.printToken(btoken) // Ошибка, тип не совпадает.
}
\end{lstlisting}

Напишем для \texttt{b.Token} неявную функцию преобразования к \texttt{a.Token}.

\begin{lstlisting}
package b

case class Token(text: String)

object Token {
	implicit def bToA(token: Token): a.Token = new a.Token(token.text)
}
\end{lstlisting}

Теперь в строчку, которая раньше не компилировалась, неявно подставится вызов функции \texttt{b.Token.bToA()}, и всё заработает.

\begin{lstlisting}
def main() {
	val btoken = BToken("b.Token")
	Token.printToken(btoken) // заменится на Token.printToken(b.Token.bToA(btoken))
}
\end{lstlisting}

В \texttt{IDEA 2018.3} можно нажать View $\rightarrow$ Show Implicit Hints, и редактор будет прямо в коде показывать серым цветом неявные вызовы.

Важно помнить, что компилятор может сделать не более одного неявного преобразования. То есть если есть преобразования \texttt{AToken => BToken} и \texttt{BToken => CToken}, то неявно преобразовать \texttt{AToken => CToken} не получится.

\Subsection{Implicit классы и extension методы}

Как мы помним, в Котлине есть методы-расширения (extension methods). Их можно использовать, чтобы расширять возможности работы с библиотечными классами, которые мы не можем изменять напрямую, например \texttt{String}, \texttt{Int}, и т.п.

В Scala похожая фишка реализована с помощью неявных классов. Напишем extension метод, который печатает \texttt{Token}.

\begin{lstlisting}
implicit class TokenExt(private val token: Token) {
	def print(): Unit = println(token)
}
\end{lstlisting}

Вот так бы выглядело использование, если бы не было слова \texttt{implicit}.

\begin{lstlisting}
val token = new Token("token")
val tokenExt = new TokenExt(token)
tokenExt.print()
\end{lstlisting}

C \texttt{implicit} же можно гораздо проще.

\begin{lstlisting}
val token = new Token("token")
token.print()
\end{lstlisting}

При этом надо понимать, что в любом случае будет создаваться лишний объект, а потом удаляться. Хотим, чтобы вместо этого вызывалась статическая функция. Для этого надо отнаследовать \texttt{TokenExt} от \texttt{AnyVal}. Это приведет к определенным ограничениям на класс \texttt{TokenExt}, например, внутри него нельзя будет хранить состояние (\texttt{val}, \texttt{var}). Подробнее про \texttt{AnyVal} читайте в \href{https://docs.scala-lang.org/overviews/core/value-classes.html}{документации}.

\Subsubsection{package object}

Возникает вопрос -- где определять расширения? Определять можно где угодно, но обычно их пишут внутри companion object или package object.

В Котлине можно писать код прямо в файле, вне всяких классов. В Scala вместо этого можно писать package object. Всё что объявлено внутри такого объекта, доступно во всем пакете.

\begin{lstlisting}
package ru.spbau.jvm.scala

package object lecture07 { ... }
\end{lstlisting}

Даже если есть свой класс, для него тоже хорошо писать расширения, потому что это позволит не слишком расширять публичный интерфейс. Мы иногда хотим писать статические методы, которые обслуживают наш класс. Вместо этого extension методы более удобные. Но на эту тему тоже есть жесткие споры.

\Subsection{Implicit параметры и переменные}

Как мы помним, у метода может быть несколько parameter scope'ов.

\begin{lstlisting}
def foo(a: Int)(b: Double) = ???
\end{lstlisting}

В текущей версии Scala максимум один scope может быть помечен словом \texttt{implicit}. Все параметры в этом scope будут implicit. В Scala 3.0 можно будет писать сколько угодно implicit scope'ов.

\begin{lstlisting}
def foo(i: Int)(implicit n: Int, k: Long) = ??? // n, k будут implicit
\end{lstlisting}

Вернемся к нашим токенам. В качестве  параметра можно принять, например, функцию, которая преобразует \texttt{T => a.Token}. Тогда внутри сможем печатать любой тип.

\begin{lstlisting}
def printTToken[T](token: T)(implicit tToA: T => AToken) = {
	Token.printToken(token) // превратится в Token.printToken(tToA(token))
}
\end{lstlisting}

Переменные и свойства тоже могут быть implicit. Компилятор будет пытаться их подставить вместо недостающих параметров при вызове функции. Если для подстановки не найдется ни одного подходящего implicit'а или найдется больше одного подходящего, будет ошибка компиляции.

Далее на паре был \href{https://github.com/adkozlov/scala-2018/tree/master/src/main/scala/ru/spbau/jvm/scala/lecture07/model}{пример} использования всего этого, но на него меня не хватило \texttt{):}